
@article{maldonado2004introduccao,
  title={Introdu{\c{c}}ao ao teste de software},
  author={Maldonado, Jos{\'e} Carlos and Barbosa, Ellen Francine and Vincenzi, Auri Marcelo Rizzo and Delamaro, M{\'a}rcio Eduardo and Souza, SRS and Jino, Mario},
  journal={S{\~a}o Carlos},
  year={2004}
}
@article{crespo2004metodologia,
  title={Uma metodologia para teste de Software no Contexto da Melhoria de Processo},
  author={Crespo, Adalberto Nobiato and Silva, Odair J and Borges, Carlos Alberto and Salviano, Cl{\^e}nio Figueiredo and Teive, M and Junior, Argollo and Jino, Mario},
  journal={Simp{\'o}sio Brasileiro de Qualidade de Software},
  pages={271--285},
  year={2004}
}

@book{nielsen1994usability,
  title={Usability engineering},
  author={Nielsen, Jakob},
  year={1994},
  publisher={Elsevier}
}
@article{ribeiro2012usabilidade,
  title={USABILIDADE ACESS{\'I}VEL: Metodologias para a Avalia{\c{c}}{\~a}o Qualitativa da Usabilidade no Design para a Web},
  author={Ribeiro, Hugo Norberto F{\'e}lix},
  year={2012}
}
@misc{winckler2014avaliaccao,
  title={Avalia{\c{c}}{\~a}o de Usabilidade de sites Web. 2002},
  author={WINCKLER, Marco and PIMENTA, Marcelo Soares},
  year={2014}
}
@article{martins2013avaliaccao,
  title={Avalia{\c{c}}{\~a}o de usabilidade: uma revis{\~a}o sistem{\'a}tica da literatura},
  author={Martins, Ana Isabel and Queir{\'o}s, Alexandra and Rocha, Nelson Pacheco and Santos, Beatriz Sousa},
  journal={RISTI-Revista Ib{\'e}rica de Sistemas e Tecnologias de Informa{\c{c}}{\~a}o},
  number={11},
  pages={31--43},
  year={2013},
  publisher={Associa{\c{c}}{\~a}o Ib{\'e}rica de Sistemas e Tecnologias de Informa{\c{c}}{\~a}o (AISTI)}
}
@article{souza2015comercio,
  title={Comercio Tradicional Versus Com{\'e}rcio Eletr{\^o}nico: Um Estudo de Caso Sob o Olhar da Gest{\~a}o dos Custos Log{\'\i}sticos},
  author={Souza, Marcos Ant{\^o}nio de and Lemos, Lindones Bisuti and Zorzo, Lucas Seffrin},
  journal={SOCIEDADE, CONTABILIDADE E GEST{\~A}O},
  volume={9},
  number={2},
  year={2015}
}
@article{barros2014analise,
  title={An{\'a}lise da estrat{\'e}gia de inser{\c{c}}{\~a}o das micro e pequenas empresas no com{\'e}rcio eletr{\^o}nico no hipercentro de Belo Horizonte-MG-Brasil},
  author={Barros, Mariana de Oliveira},
  year={2014}
}
@article{huang2013commerce,
  title={From e-commerce to social commerce: A close look at design features},
  author={Huang, Zhao and Benyoucef, Morad},
  journal={Electronic Commerce Research and Applications},
  volume={12},
  number={4},
  pages={246--259},
  year={2013},
  publisher={Elsevier}
}
@article{dix2004human,
  title={Human-computer interaction and web design},
  author={Dix, Alan},
  year={2004}
}
@book{laudon2011essentials,
  title={Essentials of management information systems},
  author={Laudon, Kenneth C and Laudon, Jane Price and others},
  year={2011},
  publisher={Pearson Upper Saddle River}
}
@article{alcara2012redes,
  title={As redes sociais como instrumento estrat{\'e}gico para a intelig{\^e}ncia competitiva},
  author={Alcar{\'a}, Adriana Rosecler and Tanzawa, Elaine Cristina Liviero and Di Chiara, Ivone Guerreiro and Toma{\'e}l, Maria In{\^e}s and Junior, Pl{\'\i}nio Pinto de Mendon{\c{c}}a Uchoa and Heckler, Val{\'e}ria Cristina and Rodrigues, Jorge Luis and da Silva Valente, Sulamita},
  journal={TransInforma{\c{c}}{\~a}o},
  volume={18},
  number={2},
  year={2012}
}
@book{pressman2011engenharia,
  title={Engenharia de Software-7{\textordfeminine} Edi{\c{c}}{\~a}o},
  author={Pressman, Roger},
  year={2011},
  publisher={AMHG Editora LTDA}
}
@book{kalakota2009business,
  title={E-business: Estrat{\'e}gias para alcan{\c{c}}ar o sucesso},
  author={Kalakota, Ravi and Robinson, Marcia},
  year={2009},
  publisher={Bookman Editora}
}

@article{vafopoulos2010modeling,
  title={Modeling Web Evolution},
  author={Vafopoulos, Michalis and Amarantidis, Efstathios and Antoniou, Ioannis},
  journal={arXiv preprint arXiv:1001.2778},
  year={2010}
}

@article{charland2011mobile,
  title={Mobile application development: web vs. native},
  author={Charland, Andre and Leroux, Brian},
  journal={Communications of the ACM},
  volume={54},
  number={5},
  pages={49--53},
  year={2011},
  publisher={ACM}
}

@phdthesis{de2016estudo,
  title={UM ESTUDO SOBRE PADR{\~O}ES E TECNOLOGIAS PARA O DESENVOLVIMENTO WEB-FRONT-END},
  author={de Souza, Pedro Menezes Ribeiro},
  year={2016},
  school={Universidade Federal do Rio de Janeiro}
}

@article{gonccalves2005proposta,
  title={Uma proposta de processo de produ{\c{c}}{\~a}o de aplica{\c{c}}{\~o}es Web},
  author={Gon{\c{c}}alves, Rodrigo Franco and Gava, Vagner Luiz and PESS{\^O}A, MARCELO SCHNECK DE PAULA and SPINOLA, MAURO DE MESQUITA},
  journal={Production},
  volume={15},
  number={3},
  pages={376--389},
  year={2005},
  publisher={SciELO Brasil}
}

@misc{pressman2006engenharia,
  title={Engenharia de Software. Tradu{\c{c}}{\~a}o: Ros{\^a}ngela Delloso Penteado},
  author={Pressman, Roger S},
  year={2006},
  publisher={S{\~a}o Paulo: McGraw-Hill}
}

@book{de2003engenharia,
  title={Engenharia de software},
  author={de P{\'a}dua Paula Filho, Wilson},
  volume={2},
  year={2003},
  publisher={LTC}
}

@book{comer2016redes,
  title={Redes de Computadores e Internet-6},
  author={Comer, Douglas E},
  year={2016},
  publisher={Bookman Editora}
}

@article{kurose2013multimedia,
  title={Multimedia networking applications},
  author={Kurose, James F and Ross, Keith W},
  journal={Computer Networking, A Top-Down Approach (6th edition). Pearson International Edition},
  year={2013}
}

@article{pereira2016computaccao,
  title={COMPUTA{\c{C}}{\~A}O EM NUVEM: A SEGURAN{\c{C}}A DA INFORMA{\c{C}}{\~A}O EM AMBIENTES NA NUVEM E EM REDES F{\'I}SICAS},
  author={Pereira, Adan Lucio and Penha, Elton Wagner Machado and Gomes, Nazur Amorim and Freitas, Rodrigo Randow},
  journal={Brazilian Journal of Production Engineering-BJPE},
  volume={2},
  number={1},
  pages={12--27},
  year={2016}
}

@book{carmona2007universidade,
  title={Universidade redes: torne-se um especialista em redes de computador},
  author={Carmona, Tadeu and Hexsel, Roberto},
  year={2007},
  publisher={Digerati Books}
}

@article{savage2015componentizing,
  title={Componentizing the web},
  author={Savage, Taylor},
  journal={Communications of the ACM},
  volume={58},
  number={11},
  pages={55--61},
  year={2015},
  publisher={ACM}
}

@mastersthesis{barros2014analise,
  title={An{\'a}lise da estrat{\'e}gia de inser{\c{c}}{\~a}o das micro e pequenas empresas no com{\'e}rcio eletr{\^o}nico no hipercentro de Belo Horizonte-MG-Brasil},
  author={Barros, Mariana de Oliveira},
  year={2014}
}

@article{del2015analyzing,
  title={Analyzing best practices on Web development frameworks: The lift approach},
  author={del Pilar Salas-Z{\'a}rate, Mar{\'\i}a and Alor-Hern{\'a}ndez, Giner and Valencia-Garc{\'\i}a, Rafael and Rodr{\'\i}guez-Mazahua, Lisbeth and Rodr{\'\i}guez-Gonz{\'a}lez, Alejandro and Cuadrado, Jos{\'e} Luis L{\'o}pez},
  journal={Science of Computer Programming},
  volume={102},
  pages={1--19},
  year={2015},
  publisher={Elsevier}
}

@mastersthesis{cunha2017arquitetura,
  title={Arquitetura de software voltada para a avalia{\c{c}}{\~a}o cont{\'\i}nua do processo de ensino aprendizagem},
  author={Cunha, Dannilo Martins},
  year={2017},
  school={Brasil}
}

@book{larman2002utilizando,
  title={Utilizando UML e padr{\~o}es},
  author={Larman, Craig},
  year={2002},
  publisher={Bookman Editora}
}

@article{sommerville2007engenharia,
  title={Engenharia de Software, 8{\textordfeminine} edi{\c{c}}{\~a}o, Tradu{\c{c}}{\~a}o: Selma Shin Shimizu Mel-nikoff, Reginaldo Arakaki, Edilson de Andrade Barbosa},
  author={Sommerville, Ian},
  journal={S{\~a}o Paulo: Pearson Addison-Wesley},
  volume={22},
  pages={103},
  year={2007}
}

@book{booch2006uml,
  title={UML: guia do usu{\'a}rio},
  author={Booch, Grady and Rumbaugh, James and Jacobson, Ivar},
  year={2006},
  publisher={Elsevier Brasil}
}

@inproceedings{erickson2007can,
  title={Can UML be simplified? Practitioner use of UML in separate domains},
  author={Erickson, John and Siau, Keng},
  booktitle={proceedings EMMSAD},
  pages={89--98},
  year={2007}
}

@book{world2004guidelines,
  title={Guidelines for drinking-water quality},
  author={World Health Organization},
  volume={1},
  year={2004},
  publisher={World Health Organization}
}

@book{debastiani2016definindo,
  title={Definindo escopo em projetos de software},
  author={Debastiani, Carlos Alberto},
  year={2016},
  publisher={Novatec Editora}
}
@book{bischofberger2012prototyping, 
	title={Prototyping-oriented software development: Concepts and tools},
	author={Bischofberger, Walter R and Pomberger, Gustav},
	year={2012},
	publisher={Springer Science \& Business Media}
}
@book{bean2015laravel, 
	title={Laravel 5 essentials},
	author={Bean, Martin},
	year={2015},
	publisher={Packt Publishing Ltd}
}
@article{elmasri2005sistemas, 
	title={Sistemas de banco de dados},
	author={Elmasri, Ramez and Navathe, Shamkant B and Pinheiro, Mar{\'\i}lia Guimar{\~a}es and others},
	year={2005},
	publisher={Pearson Addison Wesley}
}
@article{bartholomew2012mariadb,
	title={MariaDB vs. MySQL},
	author={Bartholomew, Daniel},
	journal={Dostopano},
	volume={7},
	number={10},
	pages={2014},
	year={2012}
}
@article{brasil2007portaria,
	author={{Brasil}},
	title={Portaria de Consolidação n 05, de 03 de outubro de 2017.},
	year={2017},
	pages={360},
	publisher{Ministério da Saúde, Brasília}
}
@article{bartram2001harmonised,
	title={Harmonised assessment of risk and risk management for water-related infectious disease: an overview},
	author={Bartram, Jamie and Fewtrell, Lorna and Stenstr{\"o}m, Thor-Axel},
	journal={Water quality: Guidelines, standards and health},
	pages={1--16},
	year={2001},
	publisher={World Health Organization, Geneva}
}
@article{davison2007water,
	title={Water Safety Plan Safety Plan Workbook Workbook for Drinking for Drinking-water},
	author={Davison, Annette},
	year={2007}
}
@book{world2004guidelines,
	title={Guidelines for drinking-water quality: recommendations},
	author={World Health Organization},
	volume={1},
	year={2004},
	publisher={World Health Organization}
}
@article{deacon2009model,
	title={Model-view-controller (mvc) architecture},
	author={Deacon, John},
	journal={Online][Citado em: 10 de mar{\c{c}}o de 2006.] http://www. jdl. co. uk/briefings/MVC. pdf},
	year={2009}
}
@article{bucanek2009model,
	title={Model-view-controller pattern},
	author={Bucanek, James},
	journal={Learn Objective-C for Java Developers},
	pages={353--402},
	year={2009},
	publisher={Springer}
}
@book{dall2015php,
	title={PHP Programando com Orienta{\c{c}}{\~a}o a Objetos 3{\textordfeminine} Edi{\c{c}}{\~a}o},
	author={Dall’Oglio, Pablo},
	year={2015},
	publisher={Novatec Editora}
}
@article{bezerra2018relatorio,
	title={Relatório Final do Projeto de Pesquisa},
	subtitle={Desenvolvimento de um sistema em plataforma Web para implantação de plano de segurança da água em sistemas de abastecimento de água},
	author={Bezerra, Nolan},
	year={2018},
	publisher={IFG - Goiânia}
}
@article{cnpq2014chamada,
	title={Chamada CNPq-SETEC/MEC Nº 17/2014},
	subtitle={Extensão Tecnológica},
	author={CNPQ},
	year={2014},
	publisher={CNPQ - Brasil}
}
@book{bezerra2017principios,
	title={Princ{\'\i}pios de An{\'a}lise e Projeto de Sistema com UML},
	author={Bezerra, Eduardo},
	volume={3},
	year={2017},
	publisher={Elsevier Brasil}
}

